# GPS Данные

* TOC
{:toc}

## Получение "сырых" данных.

    GET /geos/:skey?from=:hour_from&to=:hourto

### Запрос

from
: Час, начиная с которого необходимо получить данные.

to
: Час, до которого необходимо получить данные

Значение часа определяется как целая часть от Unixtime / 3600.

### Ответ

<%= headers 200, "Content-Type" => "application/octet-stream" %>
<%= binary("RAW_BINARY_DATA") %>


### Формат данных.

Данные представляют собой последовательность пакетов, размером 32 байта каждый.

#### Общий формат пакета:

| Поле | Размер, байт | Описание |
|:----:|:----:|:----|
| HEAD | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID   | 1 | Идентификатор пакета. |
| DATA | 30 | Данные пакета. |

Данные передаваемые двумя или более байтами передаются младшим битом вперед (Little-endian).

Трекеры, с версией прошивки до 302С включительно, используют пакеты 0xF2. Трекеры с прошивкой после 302C используют пакеты 0xF5.

#### ID = 0xF5. Новые трекеры используют пакеты данного типа.

| Поле      | Размер, байт | Описание |
|:---------:|:----:|:----|
| HEAD      | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID        | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xF5 |
| FSOURCE   | 1 | Тип точки.   Причина фиксации точки (младшие 6 бит), бит7 - фиксация без активных спутников. |
| SATS      | 1 | Кол-во спутников 3..12 |
| DATETIME  | 4 | Дата+время (unixtime) |
| LATITUDE  | 4 | Широта 1/10000 минут |
| LONGITIDE | 4 | Долгота 1/10000 минут |
| SPEED     | 2 | Скорость 1/100 узла |
| ALTITUDE  | 2 | Высота над уровнем моря, метров (-30000...30000) |
| DIR       | 1 | Направление/2 = 0..179 |
| VOUT      | 1 | Напряжение внешнего питания 1/10 B  (0.0-102.3) старшие 8 бит. |
| VIN       | 1 | Напряжение внутреннего аккумулятора 1/100 B   (0.00-10.23) старшие 8 бит |
| ADC1      | 1 | АЦП1 (Температура?) старшие 8 бит |
| ADC2      | 1 | АЦП2 (Уровень топлива) старшие 8 бит |
| ADC_LSB   | 1 | Младщие биты полей VOUT, VIN, ADC1, ADC2 (4 x 2 бита)
| RES1      | 1 | Резерв  (АЦП3 (Вход 3))
| RES2      | 1 | Резерв  (АЦП1..3lsb (младшие биты: 3 x 2 младших бита))
| RES3      | 1 | Резерв
| RES4      | 1 | Резерв
| RES5      | 1 | Резерв
| LCRC      | 1 | Локальная CRC (сумма всех байтов пакета, младший разряд)

#### ID = 0xF2. Данный пакет устаревший, но используется на большом кол-ве трекеров.

| Поле   | Размер, байт | Описание |
|:------:|:----:|:----|
| HEAD   | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID     | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xF2 |
| LEN    | 1 | Длина пакета в байтах, включая HEADER, ID и LENGTH. Имеет значение 32 |
| DAY    | 1 | День месяца = 1..31 |
| M_Y    | 1 | месяц \| ((год-2010) << 4).   Месяц = 1..12 год = 0..14 → 2010..2024 |
| HOUR   | 1 | Часы = 0..23 |
| MINUTE | 1 | Минуты = 0..59 |
| SECOND | 1 | Cекунды = 0..59 |
| LAT1   | 1 | Широта (LL) Градусы широты = 0..89 |
| LAT2   | 1 | Широта (ll) Минуты целая часть = 0..59 |
| LAT3   | 1 | Широта (mm) Минуты дробная часть1 = 0..99 |
| LAT4   | 1 | Широта (nn) Минуты дробная часть2 = 0..99 |
| LON1   | 1 | Долгота (LLL)   Градусы долготы = 0..179 |
| LON2   | 1 | Долгота (ll)    Минуты целая часть = 0..59 |
| LON3   | 1 | Долгота (mm)    Минуты дробная часть1 = 0..99 |
| LON4   | 1 | Долгота (nn)    Минуты дробная часть2 = 0..99 |
| EXT    | 1 | бит0 = NS  бит1 = EW  бит2 = (DIR & 1). бит0=0 для N, бит0=1 для S, бит1=0 для E, бит1=1 для W, бит2=0 для четных DIR, бит2=1 для нечетных DIR |
| SATS   | 1 | Кол-во спутников 3..12 |
| SPEED  | 1 | Скорость в узлах 0..239 |
| SPEEDF | 1 | Скорость дробная часть  Дробная часть скорости 0..99 |
| DIR    | 1 | Направление/2 = 0..179 |
| DIRF   | 1 | Дробная часть направления 0..99 |
| VOUT   | 2 | Напряжение внешнего питания, U/100 = 0..2000 |
| VIN    | 2 | Напряжение внутреннего аккумулятора, U/100 = 0..5000 |
| RES1   | 1 | Зарезервировано = 0 |
| FSOURCE | 1 | Тип точки. Причина фиксации точки |
| TDELTA | 2 | Неточное смещение. Смещение относительно точного времени в секундах. Значение 0xFFFF означает превышение лимита и должно игнорироваться если это возможно. |
| RES2 | 2 | Зарезервировано. Используется для передачи дополнительного значения (фотодатчик, HDOP, уровень топлива) |

#### ID = 0xF4. Вторая версия пакета, тоже устаревшая. Только нексолько трекеров используют эти пакеты. Новые трекеры используют пакеты 0xF5.

| Поле      | Размер, байт | Описание |
|:---------:|:----:|:----|
| HEAD      | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID        | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xF4 |
| LEN       | 1 | Длина пакета в байтах, включая HEADER, ID и LENGTH. Имеет значение 32 |
| DATETIME  | 4 | Дата+время
| LATITUDE  | 4 | Широта 1/10000 минут
| LONGITUDE | 4 | Долгота 1/10000 минут
| SPEED     | 2 | Скорость 1/100 узла
| DIR       | 1 | Направление/2 = 0..179
| SATS      | 1 | Кол-во спутников 3..12
| VOUT      | 2 | Напряжение внешнего питания 1/100 B
| VIN       | 2 | Напряжение внутреннего аккумулятора 1/100 B
| FSOURCE   | 1 | Тип точки. Причина фиксации точки
| FLAGS     | 2 | Флаги
| RES1      | 4 | Резерв
| RES2      | 1 | Резерв
| LCRC      | 1 | Локальная CRC


### Значение FSOURCE.

Поле `FSOURCE` определяет причину фиксации точки. Может принимать одно из значений:

| Знчение | Описание
|:-------:|:-----------|
|    1    | Фиксация при незапланированной остановке
|    2    | Фиксация начала стоянки
|    3    | Фиксация при стоянке через установленный интервал
|    4    | Фиксация при остановке
|    5    | Фиксация при движении через установленный интервал
|    6    | Фиксация при начале движения
|    7    | Фиксация во время стоянки через установленный интервал
|    8    | Фиксация в повороте
|    9    | Фиксация при прохождении установленной дистанции (алг1)
|   10    | Фиксация при прохождении установленной дистанции (алг2)
|   11    | Фиксация при прохождении установленной дистанции (алг3)
|   12    | Фиксация по дельте изменения внешнего напряжения
|   13    | Фиксация по превышению внешнего напряжения установленного порога
|   14    | Неожиданный старт движения. Это признак возможных проблем с акселерометром
|   15    | Неожиданное смещение положения. Это признак возможных проблем с акселерометром
|   16    | Фиксация точек при первоначальной запитке.

Клиент, встретив первую точку с `FSOURCE` равным 2, 3 или 7, должен запомнить позицию этой точки и на все время стоянки отображает ее (положение остановки/стоянки).

Если старший разряд `FSOURCE` установлен или поле `SATS` < 3, то точка сохранена без информаии о GPS.

#### ID = 0xE1. Данные о вышках сотовой связи

| Поле      | Размер, байт | Описание |
|:---------:|:----:|:----|
| HEAD      | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID        | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xE1 |
| MCC+MNC   | 2 | MCC - код страны и MNC - код сети. (MCC-200)*100 + MNC |
| LAC       | 2 | LAC - код локальной зоны (другими словами, совокупности базовых станций, обслуживаемых одним контроллером) |
| CID       | 2 | CID (CellID) - идентификатор, состоит из номеров базовой станции и сектора |
| DATETIME  | 4 | Дата+время (метка может быть не задана или иметь неточное значение)
| CID1      | 2 | CID - соседней вышки №1 |
| CID2      | 2 | CID - соседней вышки №2 |
| CID3      | 2 | CID - соседней вышки №3 |
| CID4      | 2 | CID - соседней вышки №4 |
| CID5      | 2 | CID - соседней вышки №5 |
| CID6      | 2 | CID - соседней вышки №6 |
| RXL       | 1 | RXL - активной вышки |
| RXL1      | 1 | RXL - соседней вышки №1 |
| RXL2      | 1 | RXL - соседней вышки №2 |
| RXL3      | 1 | RXL - соседней вышки №3 |
| RXL4      | 1 | RXL - соседней вышки №4 |
| RXL5      | 1 | RXL - соседней вышки №5 |
| RXL6      | 1 | RXL - соседней вышки №6 |
| CRC       | 1 | ? |

#### ID = 0xE2. Быстрое определение силами трекера по сотовым вышкам

Координаты исключительно для примерной оценки.

| Поле      | Размер, байт | Описание |
|:---------:|:------------:|:---------|
| HEAD      | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
| ID        | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xE2 |
| RES1      | 2 | Зарезервировано |
| DT        | 4 | Дата+время (метка может быть не задана или иметь неточное значение) |
| LATITUDE  | 4 | Широта 1/1000000 градусов |
| LONGITUDE | 4 | Долгота 1/1000000 градусов |
| RES2      | 16 | Зарезервировано |

#### ID = 0xE3. Расширенные данные о вышках сотовой связи

__Внимание:__ Поля этого пакета представлены в порядке, принятом в сетевых стандартах -
старшими битами вперед (bigendian).

| Смещение | Поле      | Размер, байт | Описание |
|:--------:|:---------:|:------------:|:---------|
|     0    | HEAD      | 1 | Заголовок пакета. Всегда имеет значение 0xFF. |
|     1    | ID        | 1 | Идентификатор пакета. Имеет значение 0xE3 |
|     2    | MCC0+MNC0 | 2 | MCC - код страны (202...750) и MNC (00..99) - код сети. (MCC-200)*100 + MNC активной вышки |
|     4    | LAC0      | 2 | LAC - код локальной зоны активной вышки |
|     6    | CID0      | 2 | CID (CellID) - активной вышки |
|     8    | MCC1+MNC1 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №1 |
|    10    | LAC1      | 2 | LAC - код вышки №1 |
|    12    | CID1      | 2 | CID - соседней вышки №1 |
|    14    | MCC2+MNC2 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №2 |
|    16    | LAC2      | 2 | LAC - код вышки №2 |
|    18    | CID2      | 2 | CID - соседней вышки №2 |
|    20    | MCC3+MNC3 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №3 |
|    22    | LAC3      | 2 | LAC - код вышки №3 |
|    24    | CID3      | 2 | CID - соседней вышки №3 |
|    26    | MCC4+MNC4 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №4 |
|    28    | LAC4      | 2 | LAC - код вышки №4 |
|    30    | CID4      | 2 | CID - соседней вышки №4 |
|    32    | MCC5+MNC5 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №5 |
|    34    | LAC5      | 2 | LAC - код вышки №5 |
|    36    | CID5      | 2 | CID - соседней вышки №5 |
|    38    | MCC6+MNC6 | 2 | (MCC-200)*100 + MNC вышки №6 |
|    40    | LAC6      | 2 | LAC - код вышки №6 |
|    42    | CID6      | 2 | CID - соседней вышки №6 |
|    44    | TA0       | 1 | TA - Timing Advance (задержка сигнала?) активной вышки |
|    45    | RXL0      | 1 | RXL - мощность сигнала активной вышки |
|    46    | RXL1      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №1 |
|    47    | RXL2      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №2 |
|    48    | RXL3      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №3 |
|    49    | RXL4      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №4 |
|    50    | RXL5      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №5 |
|    51    | RXL6      | 1 | RXL - мощность сигнала соседней вышки №6 |
|    52    | DATETIME  | 4 | Дата+время (метка может быть не задана или иметь неточное значение) |
|    56    | LATITUDE  | 4 | Широта 1/10000 минут.   Поле определено, если есть текущие координаты от GPS-модуля. |
|    60    | LONGITUDE | 4 | Долгота 1/10000 минут.  В противном случае, LATITUDE и LONGITUDE равны 0 |

------------------------
